---
title: IDEA 教程：最新版 IDEA 简单使用手册
icon: intellijidea
isOriginal: true
tag:
  - IDEA
  - 工具
category:
  - IDEA 教程
date: 2022-01-04 21:43:45
---

## 前言



因为自己电脑最近实在是太卡了，也一直提示更新，索性就直接重装了个系统。因为需要重装下 IDEA，而现在新版本的 IDEA 和之前的版本还是有很大变化的，所以在这里写一篇博客做个记录，方便自己后续配置，也顺便分享给大家。



## 准备工作



既然要安装 IDEA，那么首先需要前往 JetBrains 的官网下载最新版的 IDEA，下载地址如下：



https://www.jetbrains.com/idea/download/



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/368752d9d56ffbbb614c2e2e8c801c3e.png)



这里最新的版本是 2021.1.2，而因为我有旗舰版的账号，所以这里就以旗舰版安装为例，其实社区版的安装也是一样的，只不过里边集成的东西有所不同。所以如果你安装的是社区版，参照此教程也是完全可以的！



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/fb275f6062e390c3436f633694417d15.png)



## 安装



好了，完成下载后，我们就可以开始我们的安装过程了！



1.  双击我们的安装包之后，来到 IDEA 的欢迎界面，我们此时只需要 `Next` 即可。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0a335285878a8f8bef1d12b43b20ca55.png)



1.  接着就是选择我们要安装 IDEA 的位置，它默认的安装位置是 `C:\Program Files\JetBrains\IntelliJ IDEA 2021.1.2`，这里就是看大家自己的喜好了，你喜欢安在哪儿都可以，但是需要满足它所需要的内存。更加推荐大家安装到自己的非系统盘位置，比如我的安装位置是 `D:\SoftInstall\IntelliJ IDEA`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/fb770fb53083f6a556273fed5da34e4b.png)



1.  选择安装的配置，这里主要选择创建 32 还是 64 位的桌面快捷方式、是否要将其加入到系统 `PATH` 环境变量、是否关联相关后缀文件等等。可以根据自己的使用习惯来进行选择，以我个人来说，因为不喜欢弄一些桌面快捷方式以及关联相关后缀文件等操作，所以我默认全都不勾选，直接 `Next`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/80fbcd43ff31048a6d7c7271d5ffcfd8.png)



1.  选择开始菜单中给 IDEA 的文件夹名，这里默认即可，直接点击  `Install`，然后就是漫长的等待安装过程了！



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/abd3a4368362399dee7985947c30d1db.png)



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/a9c672330746ecdbc8c0e8210a756a12.png)



1.  大功告成！显示此界面就说明我们的 IDEA 已经安装好了，直接点击 `Finish` 即可！



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0c0c6d4a2460c6389d39fca654f6c381.png)



## 配置



安装好之后，为了让我们的 IDEA 使用起来更顺手，推荐做一些个性化的配置，提高我们的工作效率。



### 激活



首次打开旗舰版 IDEA 时，会让你激活，这里有 3 种选择：



-   利用你的 JetBrains 账号登录激活；
-   利用你的 IDEA 激活码激活；

-   最后则是许可证服务器地址激活；



当然你也可以选择 `Evaluate for free`，它是有 30 天的试用期的，你只需要在这 30 天之内激活即可，否则 30 天之后将会弹窗不可用。对于社区版，应该没有激活这一说法，因为它是免费的，我们直接打开用就可以了。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/a4d53d26a1e2203ae3d70da3d20ce2dc.png)



### 编码设置



一般 IDEA 的编码是和系统保持一致的，而为了通用，减少不必要的编码问题，所以一般统一设置为 UTF-8，设置入口如下，依次打开 `Settings -> Editor -> File Encodings`，然后将 `Global Encoding`、`Project Encoding`、`Default encoding for properties files` 均设置为 UTF-8。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/fc757409ee08e15e0f86e2c8211c0a40.png)



### 外观设置



#### 整体 UI



安装并激活之后，进入 IDEA 的主界面，新版本的主界面如下图所示：



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/dc6ac33f1b476a3188625af6e2fba511.png)



点击 `Customize`，可以看到右侧我们可以设置主题和字体。其中主题有如下 4 种选择：



1.  IntelliJ Light
2.  Windows 10 Light

1.  Darcula
2.  High contrast



这里可以根据自己的喜好进行主题选择，也可以勾选右方的 `Sync with OS` 选项，这样 IDEA 就会根据你系统的明亮还是黑暗主题进行自动切换了。



而字体大小设置这边，我个人更喜欢稍微大一点（主要是小的看久了眼睛疼 😂），所以设置的是 16 号字体。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/cdd96651f9a53ae523e79a18a4136cd3.png)



而关于更多设置，可以点击下方的 `All settings…`，进入更详细的设置。比如这里 IDEA 默认界面字体是微软雅黑，我们要改成自己喜欢的字体就可以在这里进行更改，这里推荐 JetBrains 自家推出的 `JetBrains Mono` 字体。



设置入口，依次进入 `Settings -> Appearance & Behavior -> Appearance`，然后在右边设置主题，字体以及字体大小即可。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d3939ac39df154d0f2eedcdfe877e7cd.png)



#### 编辑区



上述设置只是针对于 IDEA 整体界面风格的设置，而如果我们要对我们的代码编辑区进行设置，那么就需要进入：`Settings -> Editor -> Font`，然后设置字体和大小。这里依然推荐使用 `JetBrains Mono` 字体，字号 16。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0d21739677fe9c4b8d6771edbd000770.png)



除开上面设置编辑区字体大小的方法外，我们还可以按住 `Ctrl`，然后通过鼠标滚轮来实现字体大小的调整，但是前提是你要先打开相关设置。设置入口如下，依次进入 `Settings -> Editor -> General`，然后勾选 `Change font size with Ctrl+Mouse Wheel` 即可。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/fe5fda95f37f16c1127d25ff8ad29693.png)



#### 控制台



一般情况下无需调整，它会沿用编辑器一样的配置，但如果你需要自定义，可以去如下入口：`Settings -> Editor -> Color Scheme -> Console Font`，然后勾选如下 `Use color scheme font instead of the default` 选项并进行设置即可。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d3dd22d3b92814879ab9e0a30eda02a3.png)



### 扁平化显示及空包隐藏



有时候，我们项目的包结构会变成如下样式，有时会造成一定的不便，此时是因为开启了 `Flatten Packages` 所导致。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/254ebbc60911de08d35bc410b9e13cf3.png)



如果我们关闭此功能，则项目包结构如下所示：



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0704799b51b63b0eedcb84672aa810cc.png)



其中 `Compact Middle Packages` 表示是否隐藏空包。



### 打开文件多行显示



平常使用 IDEA 时，你可能没有注意到，一旦我们打开过多的文件时，默认会堆积在一行显示，就像浏览器打开了多个标签一样，此时需要通过右侧箭头筛选的方式来选择其他文件。为了解决这一问题，让我们打开的所有文件能以多行显示的方式方便查看。



设置入口：依次打开 `Settings -> Editor -> General -> Editor Tabs`，然后将 `Show tabs in`  勾选为 `Multiples rows`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/a29156b3e82c7e5cd1efeb6cb7d1c377.png)



### 行号和方法分隔符



日常为了方便定位 Bug 所在位置，我们通常需要打开代码所对应的行号，方便我们查找。另外，如果我们代码中方法较多时，最好是在每个方法之间加一个分隔符，方便我们知道一个方法的开始和结束。而这两个功能，IDEA 都是提供的。设置入口：依次打开 `Settings -> Editor -> General -> Appearance`，然后勾选 `Show line numbers` 和 `Show method separators`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/ceccd017025ddc68bca708442c5e8e6e.png)



### 自动导包



日常工作中，我们会经常用到第三方的包，每次都需要我们通过手动（`Alt + Enter`） 的方式来导入，但实际上 IDEA 也是提供自动导包功能的，设置入口如下：`Settings -> Editor -> General -> Auto Import`，将 `Insert imports on paste` 设置为 `Always`，再勾选 `Add unambiguous imports on the fly` 以及 `Optimize imports on the fly` 即可。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/f4b43aa9eeeb1cfc14514deaeac2587b.png)



### 忽略大小写



通常 IDEA 在导入类时大小写是全匹配的，这样一样就极大影响了我们编码的速度。此时我们就可以通过设置 IDEA，让其忽略大小写字母，提高效率。设置入口如下，依次进入 `Settings -> Editor -> General -> Code Completion`，取消勾选 `Match case`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/9379e8a828ed994fd6911dcffdb680e5.png)



### 自动编译



IDEA 默认是不会对代码自动编译的，需要我们手动配置。设置入口：依次打开 `Settings -> Build,Execution,Deployment -> Compiler`，然后勾选 `Build project automatically` 和 `Compole independent modules in parallel`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0be7335597121504ba4a91575bd34aad.png)



### 编译器设置



这里推荐使用 `Javac` 编译器，然后编译器版本最好保持和你本地使用的 JDK 版本相同。因为我本地使用的是 JDK11，所以这里版本我设置的是 11，这里最好根据你自己的实际情况进行设置。设置入口：依次打开 `Settings -> Build,Execution,Deployment -> Compiler -> Java Compiler`，然后将 `Use compiler` 设置为 `Javac`，并将 `Project bytecode version` 设置为你本地使用的 JDK 的版本。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/1043108f1cbc64905d0fb979fc3113dd.png)



### Maven 设置



默认情况下，IDEA 是由绑定的 Maven 的，但是我们一般是自己设置自己所使用的 Maven。需要设置的主要有三点：



1.  **Maven home path**：即自己本地的 Maven 所在目录；
2.  **User settings file**：即自己本地 Maven 环境下的 `settings.xml` 所在目录；

1.  **Local repository**：即自己本地的 Maven 仓库；



设置入口：依次打开 `Settings -> Build,Execution,Deployment -> Build Tools -> Maven`，然后设置以上三点即可。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/4b08830844c4679dcf0136621cdba447.png)



### 类模板



当我们创建一个类时，希望每个类的前边都已经一些注释的代码，用于标识这是我们自己所写的代码。此时就需要到 `Settings -> Editor -> File and Code Templates`，然后在右边的 `Includes -> File Header` 右边的方框中，填入如下模板。设置完成之后，以后我们每次创建新的类文件时，IDEA 都会在文件的开头添加如下信息。



```java
/**
 * Created with IntelliJ IDEA.
 * @Project      : ${PROJECT_NAME}
 * @Package      : ${PACKAGE_NAME}
 * @ClassName    : ${CLASS_NAME}.java
 * @createTime   : ${DATE} ${TIME}
 * @version      : 1.0
 * @author       : 村雨
 * @Email        : 747731461@qq.com
 * @公众号        : 村雨遥
 * @Website      : https://cunyu1943.github.io 
 * @Description  : 
 */
```



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/1e964d8ed6bdcf9bf2200e2db098213e.png)



### 导入导出设置



经过我们一番调教，IDEA 用起来就十分顺手了。但这时候问题就来了，要是我们换个系统或者电脑使用啥的，难道我们又得重新设置一遍么？当然不是了！IDEA 是支持导入导出我们的配置的，我们只需要将我们的设置导出，然后换电脑或者重装系统使用时进行导入即可。



#### 导出



导出入口：依次打开 `File -> Manage IDE Settings -> Export Settings…`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/b1cfd0f9abcebff63eabe4f26a271bac.png)



#### 导入



导入入口，依次打开 `File -> Manage IDE Settings -> Import Settings…`。



![img](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/9fb20e2db7b70da98dc0e7a9caa0ded6.png)



## 总结



好了，以上就是关于 IDEA 的安装以及安装之后的一些配置了。如果你觉得对你有用，那就点个赞再走吧！如果你还有更多关于 IDEA 的高级玩法，欢迎评论区留言，大家一起交流！
